【武漢肺炎】低收入國家受嚴重衝擊 津巴布韋醫護罷工

津巴布韋醫院醫生協會主席 Tawanda Zvakada 向英國《獨立報》表示：「我們現在完全暴露於病毒之下，但似乎沒有人關注。」面對武漢肺炎 (COVID-19) 疫情，他們不但缺乏國際社會關注，醫護人員本身也沒有足夠防護工具抗疫——他們沒有足夠口罩、手套，或者是醫護袍。當地醫生和護士日前開始罷工。
檢測數據不足 難知實際影響

疫情一下子來到，歐美國家、日、韓等較富裕國家都被殺得措手不及，陷入危機，即使是醫療質素良好的意大利 [1] 同樣受重創。每百萬人病死率對應人均國內生產總值 (Gross Domestic Product) 的圖表（下表）可見，富裕國家確診數明顯較多。然而，大部份低收入國家，特別是非洲國家，相對之下似乎無受影響。截至昨日 (25/3) 為止，非洲只錄得 2,800 宗確診個案，而全球人口最多的印度更只有 650 宗確診個案。

部份學者認為疫情未能在此些國家爆發，是因為病毒未能適應較炎熱天氣，令其傳染性及殺傷力都大幅減低。然而，更現實的問題相信是此些國家的檢測數根本不足夠，政府未能知道社會上實際有多少個感染個案，有幾多人已染病死亡。以印度為例，截至 3 月 20 日為止，當地只進行了 1.4 萬次測試，而巴西、哥倫比亞和巴基斯坦等地所作的測試則更少，最多只做了 4,200 次測試——不過北歐國家芬蘭的檢測數一樣少，當地只測試了 3,000 次。

抗疫措施未必適用 經濟支援不足 民眾百上加斤

《經濟學人》指出，不少歐美國家為控制疫情散播，大多採取社交距離 (social distancing) 、呼籲國民勤加洗手，以及在家工作等措施。然而，一般低收入國家城市人口密度較高，居住環境也極為狹窄，鄰舍之間距離有限，更甚者沒有清潔食水供應。據估計，全球有 45 億人需在露天如廁，或者使用不安全的衛生設施和服務。另外，不少家庭也是「手停口停」，而且大部份人都無法在家工作。比起先進國家，可足夠社會保護網讓國民渡過難關，低收份國家政府甚至未能負擔給予國民經濟援助，使各種抗疫政策根本難以實行。這類國家連一些已知疾病也無法有效應對，醫療設備、人手也嚴重不足，當面對傳染性高的新疾病時，相信挑戰就更大。《經濟學人》舉例，巴基斯坦平均每人的醫療開支只有美國的百分之二、烏干達政府官員比起深切治療病床還要多，大部份人愛滋病大流行死者都是來自非洲，而西班牙流感就殺死了印度 6% 人口。
保護裝備不足 津巴布韋醫護罷工

現時全球保護裝置嚴重不足，問題源於供應全球近一半口罩的中國爆發疫情後，已大幅減少出口量。即使近期中國國內疫情雖有緩減趨勢，但其出口量仍然不足。求過於供的情況，令各地口罩、手套，或其他保護衣物均出現缺貨，或者炒賣情況，甚至乎美國各州也出現資源爭奪戰。貧窮國家更加難以購買足夠設備應對疫情。當地醫生和護士已因為保護裝備不足而決定罷工，當地最大機場工作的海關職員亦因為擔心會受疾病影響，而加入罷工。津巴布韋護士協會秘書長 Enoch Dongo 坦言，該會會員認為政府未有重視疫情嚴重性，並指：「我們不能負擔在今次疫情中失去護士了。」

一旦疫情真的在此些國家爆發，相信情況更加一發不可收拾。不僅是保護裝備不足問題，更大問題是不少國家仍對疫情視若無睹，未有將全球大爆發當作一回事。其中，巴西總統博爾索納羅 (Jair Bolsonaro) 多番向外界表示肺炎只是「小事」，而坦桑尼亞總統 John Magufuli 更似乎未知問題嚴重性，繼續開放教堂。原因是他認為為冠狀病毒是「由撒旦而來」、「無法在主耶穌身上生存」。

儘管經濟因素增加這些國家抗疫難度，但也非代表全部國家所遇到同樣程度的衝擊。首先，部份國家如剛果民主共和國剛完結伊波拉疫情，國民衛生意識普遍較佳，而且對醫護信任也較高，相信會減低疫情影響。此外，部份貧窮國家人口平均年齡較小。從現時已知病毒數據推斷，疫情可能因而對國家整體影響也會減少，患者病情也未必會太嚴重。居住環境和人口密度也可能有所不同，此些國家年收入少於 1,000 美元的最貧窮人口一般都是居住於人口較少的郊區，傳播機會同時減少。不過同時另一問題，是雖然年輕人口比率較高，但不少人仍然有其他健康問題，例如營養不良、肺結核，以及 hiv 等，都有機會減低他們的免疫力，變相增加疾病爆發風險及應對難度。

沒有國際社會對於低收入國家的經濟、醫療，甚至是基本民生需求上的支援，面對武漢肺炎疾病，這些國家相信會面臨極大挑戰。

註：
[1] 《衛報》 2015 年調查報告

參考資料：
The Economist, Covid-19 could devastate poor countries, 26 March 2020
The Independent, Coronavirus: Doctors and nurses walk out of Zimbabwe hospitals over protective equipment shortage, 26 March 2020

文／Edward Ho、審核／Alan Chiu

城大駙馬爺有無事

支那究竟害死咗幾多個非洲人...

廿國聯軍

咸濕菜d 同鄉呢

lollll

lloll
l

黑護

Racist

大你35千萬億津巴布韋幣

咁多年前既野仲有人記得